---
title: Введение
---

# Семинар 1. Основы синтаксиса

Язык С++ является компилируемым, то есть трансляция кода с языка высокого уровня на инструкции машинного кода происходит не в момент выполнения, а заранее — в процессе изготовления так называемого исполняемого файла (в ОС Windows такие файлы имеют расширение .exe, а в ОС GNU/Linux чаще всего не имеют расширения).

Для компиляции необходим компилятор, который необходимо установить на вашем рабочем компьютере. Также стоит установить интегрированную среду разработки, которая включает в себя и удобный текстовый редактор с подсветкой синтаксиса, и удобные интерфейсы запуска компиляции и отладки, а также даёт подсказки при написании кода.

Кроме того, удобство работы зависит и от операционной системы, которая используется для разработки кода. Так, например, приложения для Windows будет удобнее разрабатывать на Windows, а для MacOS на MacOS или Linux, хотя строгих ограничений нет.

Для простой установки и быстрой работы можно скачать и установить CLion/QtCreator/CodeBlocks/VisualStudio  и другие IDE.

Для более точной и ручной настройки можно использовать любой редактор кода, например, VSCode/Notepad++/Kate/Sublime и другие.

Можно использовать [этот гайд](./src/msys_vscode.md) по установке компилятора и настройке VSCode.

Для проверки работоспособности можно использовать следующий код:
```cpp
#include <iostream>

int main() {
    std::cout << "Hello, world!" << std::endl;
    return 0;
}
```

<details>
<summary><b>Дополнительно</b></summary>

Для того, чтобы не устанавливать Linux второй системой и не пользоваться VirtualBox на Windows можно установить WSL2 - https://learn.microsoft.com/ru-ru/windows/wsl/install

А затем подключаться к WSL2 уже через сам VSCode - https://learn.microsoft.com/ru-ru/windows/wsl/tutorials/wsl-vscode

</details>

## Объявление переменных. Понятие инициализации и деструктурированного присваивания

Для начала стоит определить что такое переменная. Переменная - именованная область памяти. 
В языке С++ для работы с переменными и другими существует несколько видов взаимодействия.
Первый вид взаимодействия - объявление.
Пример объявления переменной:
```cpp
int a;
char b;
```

Следующий вид взаимодействия - определение, т.е. присвоение объявленной переменной какого-либо значения.
Пример определения переменной:
```cpp
int a; // declaration
int b; // declaration
a = 10; // definition
b = 42; // definition
```
И последний вид взаимодействия - инициализация, которая сочетает в себе объявление и определение. Инициализация позволяет сконструировать переменную во время её объявления.
Пример инициализации переменной:
```cpp
int a = 10;
char b = 42;
int  c = d = -1;
```

Подробнее почитать про инициализацию, определение и объявление можно тут: [объявление](https://en.cppreference.com/w/cpp/language/declarations), [определение](https://en.cppreference.com/w/cpp/language/definition), [инициализация](https://en.cppreference.com/w/cpp/language/initialization)

Со стандарта `С++17` стало возможно деструктурированное присваивание как в Python и некоторых других языках.

Пример деструктурированного присваивания:
```cpp
int a[2] = {1,2};
auto [x,y] = a; // creates e[2], copies a into e, then x refers to e[0], y refers to e[1]
auto& [xr, yr] = a; // xr refers to a[0], yr refers to a[1]
```

Подробнее почитать про деструктурированное присваивание: [тут](https://en.cppreference.com/w/cpp/language/structured_binding)

# Фундаментальные типы

Основными типами C++ являются типы встроенные в сам язык, к таким типам относятся целочисленные типы, числа с плавающей точкой, логический тип, символьные типы и специальный пустой тип.

Пример использования фундаментальных типов:
```cpp
int a = 10;
unsigned int x = 0x1234; // hexadecimal value
bool flag = true;
char b = 'a';
void c; \\ Error
long long int d {10'000'000'000};
```

Таблицу всех фундаментальных типов и ограничений их значений можно посмотреть [тут](https://en.cppreference.com/w/cpp/language/types).

## Ключевое слово auto

В некоторых случаях полное указание типа может представлять нетривиальную задачу, или указание типа не требуется явно. В этих и некоторых других случаях можно (и даже нужно) использовать ключевое слово `auto`. С помощью него компилятор самостоятельно может вывести тип, который требуется присвоить той или иной переменной.

Пример использования ключевого слова auto:
```cpp
auto a = 1 + 2; // type of a is int
auto b = a;     // type of c0 is int, holding a copy of a
auto c = 1.0;   // type of c is double
auto m{5};  
```

Подробнее про `auto` - https://en.cppreference.com/w/cpp/language/auto

## Ключевое слово const

Для некоторых переменных может требоваться их неизменяемость, например, для констант типа `pi, e`. В этом случае используется ключевое слово `const`

Пример использования ключевого слова `const`:
```cpp
int n1 = 0;           // non-const object
const int n2 = 0;     // const object
int const n3 = 0;     // const object (same as n2)
n1 = 1;               // ok
n2 = 2;               // error
```

Подробнее про `const` - https://en.cppreference.com/w/cpp/language/cv

## Блочная структура кода и области видимости

Вся программа состоит из набора инстукций. Инструкции, это фрагменты программы С++, которые выполняются последовательно. Тело любой функции представляет собой последовательность инструкций.

Пример инструкций:
```cpp
int main() {
    int n = 1;                        // declaration statement
    n = n + 1;                        // definition statement
    std::cout << "n = " << n << '\n'; // statement
    return 0;                         // exit statement
}
```

Составные операторы или блоки, это последовательности инструкций, заключённые в фигурные скобки.
Когда ожидается одно условие, но необходимо выполнить несколько инструкций последовательно (например, в операторе if или в цикле), можно использовать составные операторы:

Пример составного блока:
```cpp
if (x > 5) {
    int n = 1;
    std::cout << n;
}
```

Каждое имя, которое появляется в программе на C++, действительно только в некоторой, возможно, несмежной части исходного кода, называемой его областью видимости.

Потенциальная область видимости переменной, представленной объявлением в блоке (составной оператор), начинается в точке объявления и заканчивается в конце блока.

Фактическая область видимости такая же, как и потенциальная область, если только не существует вложенного блока с объявлением, которое вводит идентичное имя (в этом случае вся потенциальная область видимости вложенного объявления исключается из области видимости внешнего объявления)

Пример областей видимости:
```cpp
int main() {
    int i = 0; // scope of outer i begins
    ++i; // outer i is in scope
    {
        int i = 1; // scope of inner i begins,
                   // scope of outer i pauses
        i = 42; // inner i is in scope
    } // block ends, scope of inner i ends,
        // scope of outer i resumes
} // block ends, scope of outer i ends
    //int j = i; // error: i is not in scope
```

Подробнее про область видимости - https://en.cppreference.com/w/cpp/language/scope
Подробнее про инструкции - https://ru.cppreference.com/w/cpp/language/statements

## Условные конструкции if / else

Для ветвления в работе программы используются условные операторы `if-else`. Главным отличием условных операторов в C++ от Python является то, что `else` относится к последнему `if'у`.
Синтакс условного оператора (упрощенный):
```cpp
if (condition) [else]
```

Пример использования условного оператора:
```cpp
int a = 10;
if (a < 20) {
    a += 10;
} else {
    a -= 10;
}
```

Пример использования условного оператора:
```cpp
int a = 10;
if (a < 20) {
    if (a < 10) {
        a *= 5;
    } else {
        a /= 2;
    }
} else {
    a -= 10;
}
```

Подробнее про условные операторы - https://en.cppreference.com/w/cpp/language/if

Кроме `if-else` в языке C++ также есть условный оператор `switch`, который позволяет передать управление в одну из веток условий в зависимости от значения условия.
Синтаксис `switch`:
```cpp
switch (condition) {
    [case : statement;[break];]
    [default: statement;]
}
```

Пример использования `switch`:
```cpp
int a = 10;
switch (a % 3) {
    case 1: a -= 1; break;
    case 2: a += 1; break;
    default: a = 0;
}
```

Ключевое слово `break` позволяет прекратить выполнение условного оператора `switch` и перейти к следующим за ним иструкциям.

## Циклы for, while, do / while

В языке C++ существует несколько видов циклов.

Самым простым циклом является цикл `while`. Такой цикл выполняет указанные действия до тех пор, пока условие цикла будет верно, в основном используется в тех случаях, когда заранее неизвестно сколько раз должен выполниться цикл. Условие цикла проверяется до его начала.

Синтаксис цикла `while`:
```cpp
while (condition) statement
```

Пример цикла `while`:
```cpp
int a = 10;
int b = 1;
while (a > 0) {
    b *= a;
    a--;
}
```

Подробнее про цикл `while` - https://en.cppreference.com/w/cpp/language/while

Вариацией цикла `while` является цикл `do-while`. Отличие этого цикла состоит в том, что выражение внутри цикла всегда будет выполнено хотя бы раз. Проверка условия цикла происходит после выполнения очередного выражения

Синтаксис цикла `do-while`:
```cpp
do statement while (condition);
```

Пример цикла `while`:
```cpp
int a = 10;
int b = 1;
do {
    b *= a;
    a--;
} while (a > 0);
```

Подробнее про цикл `do-while` - https://en.cppreference.com/w/cpp/language/do

Цикл `for` используется в тех случаях когда заранее известно сколько раз должен выполниться цикл.

Синтаксис цикла `for`:
```cpp
for (init-statement; iteration condition; post iteration expression) statement
```
Пример цикла `for`:
```cpp
int a = 1;
for (int i = 0; i < 10; ++i) {
    a *= i;
}
```

Пример цикла `for`:
```cpp
int a = 1;
int i = 0;
for (; i < 10; ++i) {
    a *= i;
}
```

Подробнее про цикл `for` - https://en.cppreference.com/w/cpp/language/for

## Операторы

Подробнее про существующие операторы и порядок их выполнения - https://en.cppreference.com/w/cpp/language/operator_precedence

## Ввод/Вывод

### Вывод данных

Вывод осуществляется с помощью `cout` или редко `printf` (хотя иногда без него никуда), иногда требует ручного форматирования:
```cpp
#include <iostream>

int main(){
    std::cout << "mipt ";
    std::cout << 2016;
    std::cout << ' ' << '.' << ' ';
    std::cout << true;
    std::cout << std::endl; // endl - end of line (делает перенос на новую строку)
    return 0;
}
```

### Ввод данных

Ввод данных осуществляется с помощью `cin`. Тип вводимой переменной определяется типом переменной,
в которую сохраняются данные:
```cpp
#include <iostream>
#include <string>

int main(){
    std::string str_data;
    double pi = 0.;
    int integer = 0;
    // стоит заметить, что ниже при вводе нет ни слова о пробелах или переносах строк,
    // но при этом эти три числа можно вводить через пробелы или каждое на своей строке
    // и получать корректные значения
    std::cin >> str_data >> pi >> integer;
    std::cout << str_data << ' ' << pi << ' ' << integer << '\n'; // '\n' - тоже перенос на новую строку
    return 0;
}
```